# Suivi et recommandations d'accessibilité

## Dictionnaire de l'Académie française 

**Module de recherche avancée** 

Itération : 3

Date d'inspection : 16/09/2022

Url : http://testv4.dictionnaire-academie.fr/

Auditeur : [Carsten Meyer](mailto:cm@mobyou.net)

Norme : Référentiel Général d'Amélioration de l'Accessibilité (RGAA) 4.1 - équivalent WCAG niveau AA



## Contexte

Suite aux modifications profondes de la structure HTML, le code JavaScript et CSS a été corrigé et factorisé pour intégrer les recommandations faites en démo avec les fichiers a11y.js et a11y.css.

De nombreuses difficultés d'adaptations apparaissent, les scripts initiaux n'étant pas prévus pour l'accessibilité :

* De nombreux mécanismes d'interactions sont appliqués sur des éléments inertes : 

  * Titres h4,
  * Élément de liste li,
  * Élément span.

* Les mécanismes de déploiement des listes déroulantes multiniveaux n'utilisent pas un masquage complet : les éléments sont cachés mais perceptibles aux non-voyants et toujours présents dans les éléments tabulables aux clavier.

  



### Ouverture/fermeture du bloc de recherche avancée

#### Code HTML

**Corrigé** et conforme.

#### Code JavaScript

**Partiellement** conforme.

Le JavaScript fonctionne visuellement mais il doit également permuter le paramètre aria-expanded du bouton comme ceci :

* si fermé : aria-expanded="false"
* si ouvert : aria-expanded="false"

La gestion de la touche Échap ne me semble pas nécessaire ici vu qu'il s'agit d'un volet complet de configuration.



### Liste des domaines

#### Code HTML

**Corrigé** et conforme aux attentes que ce soit en niveau 1 ou 2 de hiérarchie.

#### Code JavaScript

**Partiellement** conforme.

Éléments restant à corriger pour le premier niveau et le second :

1. L'ouverture de la liste doit provoquer un masquage complet avec la propriété CSS display à "none". Tant que ce mécanisme n'est pas corrigé, la navigation au clavier est confuse et laborieuse.

2. La touche Echap doit être effective sur l'ouverture du premier niveau : voir avec le script que j'ai proposé mais il faudrait annuler un script créé par Diagonal qui renvoie le curseur tout en haut dans la page.

   

### Volet de résultats

#### Code HTML

**Corrigé** et conforme

#### Code JavaScript

**Partiellement** conforme.

Éléments restant à corriger pour le premier niveau et le second :

1. Le paramètre aria-expanded est bien modifié selon l'état ouvert ou fermé mais il est inversé, il doit fonctionner comme ceci :
   1. Panneau fermé : aria-expanded="false"
   2. Panneau ouvert : aria-expanded="true"
2. La gestion du focus : quand on vient de la recherche avancée, le focus doit être amené sur le conteneur #resultatRechAvancee auquel il faudra appliquer un tabindex à -1 avant de pointer dessus avec la méthode $( "#resultatRechAvancee" ).focus();

## Fenêtres de dialogue en cas d'erreur

### Anomalie

Lorsqu'une alerte apparaît, le focus ne se positionne pas sur celle-ci.

### Solution proposée

Le composant Dialog de la librairie JQuery UI est accessible. 

Nous recommandons cet exemple : 
https://jqueryui.com/dialog/#modal-form



## Qualité du code

Le passage au validateur du W3C nous indique environ 124 erreurs à corriger. 

Erreurs les plus gênantes pour l'accessibilité :

#### Identifiants dupliqués

Duplicate ID `ulSousDomaines10`.

Duplicate ID `ulSousDomaines14`.

Duplicate ID `separateurMenu`.

Duplicate ID `chiffre`. (3)

Duplicate ID `imgInfoRecherche`. (4)

Duplicate ID `bandeTitrePartage`.

Duplicate ID `preHaut`.

Duplicate ID `preBas`.

Duplicate ID `typoPetit`.

Duplicate ID `typoMoyen`.

Duplicate ID `typoGrand`.



#### Image

Une image de décoration est dépourvue d'alternative :

```html
<img id="imgInfoRecherche" src="images/rechercheInfo@3x.png" width="30" height="30">
```

Correction proposée :

Un attribut alt vide permettra de ne pas vocaliser cette image de décoration

```html
<img alt="" id="imgInfoRecherche" src="images/rechercheInfo@3x.png" width="30" height="30">
```



Les autres erreurs peuvent être corrigées et vérifiées avec le validateur W3C https://validator.w3.org





